<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="/rss.xsl" type="text/xsl"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>hacknLove</title><description>Blog de desarrollo de software en Español</description><link>https://hacknlove.org</link><item><title> Evitar el Próximo Desastre al Estilo Microservicios: DDD</title><link>https://hacknlove.org/posts/la-trampa-del-ddd</link><guid isPermaLink="true">https://hacknlove.org/posts/la-trampa-del-ddd</guid><description>Aplica DDD solo donde la complejidad del negocio lo haga necesario — y únicamente aquellas partes de DDD que realmente aporten valor a ese proyecto concreto.</description><pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;h2&gt;TL;DR — Resumen Ejecutivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplica DDD solo donde la complejidad del negocio lo haga necesario; y únicamente aquellas partes de DDD que realmente aporten valor a ese proyecto concreto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. ¿Cuándo usar DDD? La Respuesta Equivocada:&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Siempre que tengas un proyecto complejo.”&lt;/em&gt; 💩&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente cree que DDD es un buen enfoque para todo proyecto complejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos como ejemplo los proyectos open source más famosos y complejos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sistemas operativos &amp;amp; kernels&lt;/strong&gt;: Linux Kernel, Android (AOSP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Servidores web &amp;amp; proxies&lt;/strong&gt;: Apache HTTP Server, Nginx, Traefik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bases de datos&lt;/strong&gt;: PostgreSQL, MySQL, MongoDB, Redis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contenedores &amp;amp; orquestación&lt;/strong&gt;: Docker, Kubernetes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Navegadores &amp;amp; entornos de escritorio&lt;/strong&gt;: Firefox, Chromium, GNOME, KDE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Editores &amp;amp; IDEs&lt;/strong&gt;: VS Code, Eclipse, IntelliJ Community, Volt (nuevo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gráficos &amp;amp; multimedia&lt;/strong&gt;: GIMP, Inkscape, Krita, Blender, Audacity, FFmpeg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Productividad&lt;/strong&gt;: LibreOffice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;CMS &amp;amp; aplicaciones web&lt;/strong&gt;: WordPress, Drupal, Joomla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seguridad &amp;amp; criptografía&lt;/strong&gt;: OpenSSL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frameworks de IA/ML&lt;/strong&gt;: TensorFlow, PyTorch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lenguajes &amp;amp; compiladores&lt;/strong&gt;: Node.js, TypeScript, Babel, Python, PHP&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;✅ Todos ellos abordan problemas muy complejos, y lo hacen de una forma muy exitosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;❌ Ninguno de ellos implementa DDD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;❌ En cambio, utilizan aquellos patrones y paradigmas que mejor se adaptan a sus características concretas y que mejor solucionan sus necesidades específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si DDD fuese realmente el mejor enfoque para cualquier sistema complejo, sería esperable que al menos uno de estos proyectos lo hubiera adoptado ya. Ninguno lo ha hecho aún, y seguramente no lo harán nunca.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;2. Dos Tipos de Complejidad&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Complejidad de negocio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Contratos, facturación, permisos, regulación, reglas en constante cambio.
&lt;em&gt;Ejemplos: sistemas ERP, banca, salud, plataformas de contenidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estas áreas, &lt;strong&gt;DDD aporta valor&lt;/strong&gt;: ayuda a modelar invariantes y mantener la consistencia cuando las reglas de negocio cambian con frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“DDD isn’t first and foremost about technology. In its most central principles, DDD is about discussion, listening, understanding, discovery, and business value.”&lt;/em&gt;
(&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/author/quotes/6444097.Vaughn_Vernon?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Goodreads – Vaughn Vernon quotes&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;DDD está pensado para traducir el negocio en software, no para resolver desafíos puramente técnicos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Complejidad de infraestructura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rendimiento, concurrencia, redes, sistemas distribuidos, fiabilidad, tolerancia a fallos.
&lt;em&gt;Ejemplos: Linux Kernel, Kubernetes, FFmpeg, Nginx.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí, &lt;strong&gt;DDD no aporta valor&lt;/strong&gt;. La complejidad radica en cuestiones técnicas, no en reglas de negocio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dice Martin Fowler:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“DDD provides little advantage for problems that are algorithmically complex but have little domain complexity.”&lt;/em&gt;
(&lt;a href=&quot;https://martinfowler.com/bliki/DomainDrivenDesign.html?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;martinfowler.com&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y la guía oficial de microservicios de .NET de Microsoft apunta lo mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“DDD approaches should be applied only if you are implementing complex microservices with significant business rules. Simpler responsibilities… can be managed with simpler approaches.”&lt;/em&gt;
(&lt;a href=&quot;https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/architecture/microservices/microservice-ddd-cqrs-patterns/ddd-oriented-microservice?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Microsoft Learn&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Por qué usar DDD es perjudicial en módulos cuya complejidad es técnica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Carga de mantenimiento&lt;/strong&gt; → hay que ocuparse no solo de resolver el problema técnico, sino de ajustar el código a un conjunto de patrones y abstracciones que no tienen nada que ver con el problema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sobre-abstracción&lt;/strong&gt; → capas artificiales que no se ajustan al problema, que hacen el código más difícil de seguir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;bajo rendimiento&lt;/strong&gt; → indirecciones y manejo de eventos innecesarios en rutas críticas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;baja velocidad de desarrollo&lt;/strong&gt; → más artefactos que diseñar, revisar y mantener antes de enviar algo a producción&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fricción en integración&lt;/strong&gt; → las abstracciones de DDD no se ajustan a las necesidades de infraestructura, y complican la integración&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Menor flexibilidad&lt;/strong&gt; → el código de infraestructura debe evolucionar mediante experimentación y ajustes; los modelos rígidos ralentizan la iteración&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;👉 Para los módulos que deben resolver un problema tecnológico, estos costes superan con creces cualquier beneficio. Es mejor usar los patrones y paradigmas que mejor se ajusten a las necesidades del problema.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;3. El Error Común: Convertir DDD en un estándar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Razonamiento: &lt;em&gt;“Como nuestra compañía tiene una importante carga de lógica de negocio compleja, vamos a usar DDD en todos los proyectos.”&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realidad: Solo un subconjunto concreto e identificable de los proyectos se relaciona directamente con esa lógica de negocio compleja, el resto resuelven problemas puramente técnicos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resultado:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;entregas más lentas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;complejidad innecesaria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;deuda técnica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esfuerzo desperdiciado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;4. La Solución: DDD Selectivo&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Aplicar DDD &lt;strong&gt;solo en los módulos donde la complejidad de negocio lo hace necesario. y sólo aquellas prácticas de DDD que realmente aporten valor dadas las características concretas del proyecto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“DDD works best when used judiciously — and struggles when forced on projects that don&apos;t need its full rigor”&lt;/em&gt; — &lt;a href=&quot;https://interviewnoodle.com/why-domain-driven-design-is-more-than-just-a-buzzword-c8305cd8bec0?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Interview Noodle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Using DDD for simple domains is thus an overkill, you&apos;d only be shooting yourself in the foot”&lt;/em&gt; — &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/java/comments/n0kukj/is_domain_driven_design_still_the_recommended/?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Reddit /r/java&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;5. Recomendación Práctica&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Checklist: ¿Este proyecto necesita DDD?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;¿Existen &lt;strong&gt;invariantes de negocio no triviales&lt;/strong&gt; que siempre deben cumplirse?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¿Las reglas de negocio cambian de forma frecuente o importante?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;✅ Si no se cumplen esas 2 condiciones probablemente DDD &lt;strong&gt;no compense&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 El enfoque correcto es la &lt;strong&gt;adopción selectiva&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Usa DDD &lt;strong&gt;solo&lt;/strong&gt; en los proyectos (o módulos) donde la complejidad de negocio lo justifique.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplica &lt;strong&gt;solo las partes de DDD&lt;/strong&gt; que aporten valor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En proyectos centrados en infraestructura, usa patrones más simples y probados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;6. El lenguaje ubicuo no es exclusivo de DDD.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No necesitas DDD para tener lenguaje ubicuo.
Puedes establecer un vocabulario compartido y consistente incluso en un código espagueti — solo es cuestión de consensuar nombres y usarlos siempre igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesitas bounded contexts, agregados, invariantes ni tres capas de abstracciones solo para solucionar la terminología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quiero un vaso de leche, no necesito comprar una vaca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la misma lógica se aplica dentro de DDD:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un proyecto puede beneficiarse de &lt;strong&gt;bounded contexts&lt;/strong&gt;, pero eso no significa que también necesite &lt;strong&gt;agregados&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un proyecto puede beneficiarse de &lt;strong&gt;invariantes&lt;/strong&gt;, pero eso no significa que también necesite &lt;strong&gt;CQRS o event sourcing&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un proyecto puede beneficiarse de &lt;strong&gt;agregados&lt;/strong&gt;, pero eso no significa que también necesite &lt;strong&gt;capas extra de abstracción ni domain events&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;👉 Debe evaluarse la conveniencia de cada táctica DDD para cada proyecto en función de lo que le aporta y de lo que cuesta.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;7. Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;DDD es una herramienta poderosa, pero no universal.
Ha probado su utilidad allá donde la complejidad de negocio es alta, pero también ha demostrado ser una carga cuando se fuerza su uso donde no es necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;👉 La lección de la era de los microservicios es clara: &lt;strong&gt;no conviertas una buena idea en un mal estándar.&lt;/strong&gt;
Aplica DDD solo donde la complejidad de negocio lo demande, y únicamente las partes que aporten valor. En el resto aplica aquellos patrones y paradigmas que tengan sentido para el problema concreto.&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>hacknlove</author></item><item><title>¿Cómo organizar el código de cara a la mantenibilidad? A grandes rasgos.</title><link>https://hacknlove.org/posts/organizar-para-mantenibilidad</link><guid isPermaLink="true">https://hacknlove.org/posts/organizar-para-mantenibilidad</guid><description>¿Cómo organizar el código? A grandes rasgos.</description><pubDate>Fri, 01 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Este artículo va a analizar este tema desde una perspectiva teórica de brocha muy gorda, en lo que respecta a la mantenibilidad del código.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Presentación (La realidad)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestro trabajo consiste en organizar recursos para satisfacer requisitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso es todo lo que hacemos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los requisitos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los requisitos responden a necesidades de negocio, y nos los dan los product owners.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;registrar un usuario&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;publicar un producto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hacer una búsqueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Añadir un producto a un carrito&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dejar un comentario&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Los Recursos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los recursos que organizamos son principalmente de tipo tecnológico:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hardware&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;servidores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bases de datos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;servicios&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;protocolos de comunicación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clientes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interfaces&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lenguajes de programación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;frameworks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bibliotecas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;herramientas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;pero también nosotros mismos somos parte de los recursos que tenemos que organizar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;equipos de desarrolladores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;roles (desarrolladores, QAs, devops, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;documentación&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gestión de proyectos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Nudo (El conflicto)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los recursos tecnológicos nos ofrecen horizontalidades, muchas veces apiladas en capas y que son necesarias para satisfacer múltiples requisitos de negocio; mientras que los requisitos de negocio se nos presentan como verticalidades y requieren de ḿultiples capas tecnológicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de los paradigmas y las arquitecturas que se utilicen, solucionar el problema primario (satisfacer los requisitos de negocio con los recursos tecnológicos) es sencillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema secundario es el que resulta más complicado, y a la postre más relevante para el éxito a largo plazo de la organización: encontrar de todas las soluciones primarias posibles, cuál ofrece la mayor calidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Nuestros criterios de calidad:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los critarios de calidad son características que desamos que tenga nuestro sistema, aunque no sean directamente necesarias para satisfacer los requisitos de negocio.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;rendimiento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;escalabilidad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seguridad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;usabilidad que concierne a la organización del código, se&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mantenibilidad&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Puede haber también criterios de calidad de negocio, que sean directamente necesarios para satisfacer los requisitos de negocio, pero en tal caso deben considerarse como requisitos de negocio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Desenlace (La solución)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cualquier solución a este problema se va a situar el algún punto entre organización puramente horizontal y organización puramente vertical.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tanto ambas soluciones, como todos los puntos intermedios, tienen sus ventajas y sus inconvenientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No existe una solución práctica genérica que siempre sea la mejor, pero la experiencia nos enseña que ciertas decisiones tienen a ciertas consecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que todas los los puntos de un extremo a otro son posibles, e idempotentes en lo que corresponde al resto de criterios de calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuanto más horizontal sea la organización, más fácil será abordar tareas de tipo horizontal, como por ejemplo actualizar la versión de la base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuanto más vertical sea la organización, más fácil será abordar tareas de tipo vertical, como por ejemplo añadir la posibilidad de compartir un carrito de compras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi preferencia es tener equipos muy verticales (formados por PO, QAs, diseñadores, frontend, backend, devops ) que trabajan en un código organizado de forma muy vertical (locaLity of behavior).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esa es mi preferencia porque tal configuración facilita las tareas de tipo vertical, que son el tipo de tareas con las que estaremos trabajando el 99% del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Plot twist (La sorpresa)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El problema es que ese 1% de tareas muy horizontales, como por ejemplo actualizar la versión de la base de datos, suelen ser muy grandes, muy complejas y muy críticas, por lo que mucha gente comete el error de construir organizaciones horizontales para poder abordarlas con mayor facilidad; a pesar de que eso les obligará a pagar un peaje extra en el 99% restante de las tareas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión (La consistencia al rescate):&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si en una organización vertical, hay suficiente consistencia horizontal, ese 1% de tareas muy horizontales se puede abordar con relativa facilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mucho que nos preocupen las grandes tareas horizontales que antes o después tendremos que afrontar, no debemos renunciar a organizar nuestro código y nuestros equipos de forma vertical, sino que debemos dotar a nuestras organizaciones de suficiente consistencia horizontal como para las tareas horizontales puedan realizarse sin demasiado sufrimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas veces, se intenta lo contrario: organizaciones muy horizontales con consistencia vertical. Desde mi punto de vista, si bien no es del todo un desastre y puede tener sentido en algunos casos, por norma general, y basándome en mi experiencia, recomiendo la organización vertical con consistencia horizontal.&lt;/p&gt;
</content:encoded><author>hacknlove</author></item></channel></rss>